### **贝塞尔函数展开公式推导**

---

#### **1. 贝塞尔函数展开公式**

- **余弦项的展开式**：

  $$
  \cos(\beta \cos\theta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} (-1)^k J_{2k}(\beta) \cos(2k\theta),
  $$

  适用于将含 $\cos(\beta \cos\theta)$ 的表达式展开为偶对称贝塞尔级数。
- **正弦项的展开式**：

  $$
  \sin(\beta \cos\theta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} (-1)^k J_{2k+1}(\beta) \sin((2k+1)\theta),
  $$

  适用于将含 $\sin(\beta \cos\theta)$ 的表达式展开为奇对称贝塞尔级数。

---

#### **2. 推导步骤**

##### **步骤1：利用贝塞尔函数的生成函数**

贝塞尔函数的生成函数为：

$$
e^{\frac{\beta}{2} \left( z - \frac{1}{z} \right)} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) z^k.
$$

令 $ z = e^{i\theta} $，则：

$$
e^{i\beta \cos\theta} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} i^k J_k(\beta) e^{ik\theta}.
$$

取实部和虚部分别对应余弦和正弦项的展开。

---

##### **步骤2：分离实部与虚部**

将生成函数分解为实数形式：

$$
\cos(\beta \cos\theta) + i \sin(\beta \cos\theta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} i^k J_k(\beta) \left( \cos(k\theta) + i \sin(k\theta) \right).
$$

分离实部和虚部：

$$
\cos(\beta \cos\theta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} (-1)^k J_{2k}(\beta) \cos(2k\theta),
$$

$$
\sin(\beta \cos\theta) = \sum_{k=-\infty}^{\infty} (-1)^k J_{2k+1}(\beta) \sin((2k+1)\theta).
$$

**推导细节**：

1. **索引替换**：将 $ k $ 替换为 $ 2k $（偶项）和 $ 2k+1 $（奇项），利用 $ J_{-k}(\beta) = (-1)^k J_k(\beta) $。
2. **符号调整**：通过 $ i^k = e^{i k \pi/2} $ 和 $ (-1)^k = e^{i k \pi} $，合并相位项后得到实数形式。

---

##### **步骤3：具体推导（以余弦项为例）**

1. **生成函数展开**：

   $$
   \cos(\beta \cos\theta) = \text{Re}\left( e^{i\beta \cos\theta} \right) = \text{Re}\left( \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) i^k e^{ik\theta} \right).
   $$
2. **分离偶次项与奇次项**：

   - 偶次项（$ k = 2m $）：
     $$
     \sum_{m=-\infty}^{\infty} J_{2m}(\beta) i^{2m} e^{i2m\theta} = \sum_{m=-\infty}^{\infty} (-1)^m J_{2m}(\beta) e^{i2m\theta}.
     $$
   - 奇次项（$ k = 2m+1 $）：
     $$
     \sum_{m=-\infty}^{\infty} J_{2m+1}(\beta) i^{2m+1} e^{i(2m+1)\theta} = i \sum_{m=-\infty}^{\infty} (-1)^m J_{2m+1}(\beta) e^{i(2m+1)\theta}.
     $$
3. **取实部并合并**：

   - 偶次项实部为 $ (-1)^m J_{2m}(\beta) \cos(2m\theta) $。
   - 奇次项实部为 $ (-1)^m J_{2m+1}(\beta) \sin((2m+1)\theta) $，但因奇对称性在总和中抵消。
   - 最终仅保留偶次项：
     $$
     \cos(\beta \cos\theta) = \sum_{m=-\infty}^{\infty} (-1)^m J_{2m}(\beta) \cos(2m\theta).
     $$

---

##### **步骤4：正弦项的推导**

类似地，对虚部展开：

$$
\sin(\beta \cos\theta) = \text{Im}\left( \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) i^k e^{ik\theta} \right),
$$

通过奇次项主导的展开，最终得到：

$$
\sin(\beta \cos\theta) = \sum_{m=-\infty}^{\infty} (-1)^m J_{2m+1}(\beta) \sin((2m+1)\theta).
$$

---

#### **3. 数学验证**

1. **正交性验证**：
   贝塞尔函数满足正交性：

   $$
   \int_0^{2\pi} \cos(2k\theta) \cos(2m\theta) d\theta = 
   \begin{cases} 
   0 & (k \neq m), \\
   \pi & (k = m \neq 0), \\
   2\pi & (k = m = 0).
   \end{cases}
   $$

   展开系数 $ (-1)^k J_{2k}(\beta) $ 通过正交投影唯一确定。
2. **特例验证（小 $\beta$）**：

   - 当 $\beta \ll 1$ 时，$ J_0(\beta) \approx 1 $，$ J_{2k}(\beta) \approx 0 $（$ k \geq 1 $），展开式退化为：
     $$
     \cos(\beta \cos\theta) \approx J_0(\beta) - 2 J_2(\beta) \cos(2\theta) + \cdots,
     $$

     与泰勒展开一致。

</br>
</br>
</br>

### **贝塞尔函数生成函数**

---

贝塞尔函数的生成函数定义为：

$$
e^{\frac{\beta}{2} \left( z - \frac{1}{z} \right)} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) z^k,
$$

其中 $ J_k(\beta) $ 是第 $ k $ 阶第一类贝塞尔函数。以下是其详细推导过程：

---

#### **步骤1：从贝塞尔函数的积分表达式出发**

第一类贝塞尔函数的积分定义为：

$$
J_k(\beta) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} e^{i(\beta \sin\theta - k\theta)} d\theta.
$$

通过分析指数函数的周期性，可以将其展开为傅里叶级数。

---

#### **步骤2：构造生成函数**

考虑如下指数函数：

$$
e^{\frac{\beta}{2} \left( z - \frac{1}{z} \right)} = e^{\frac{\beta z}{2}} \cdot e^{-\frac{\beta}{2z}}.
$$

将其展开为两个幂级数的乘积：

$$
e^{\frac{\beta z}{2}} = \sum_{m=0}^{\infty} \frac{(\beta z/2)^m}{m!}, \quad e^{-\frac{\beta}{2z}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-\beta/(2z))^n}{n!}.
$$

两式相乘后得到：

$$
e^{\frac{\beta}{2} \left( z - \frac{1}{z} \right)} = \sum_{m=0}^{\infty} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(\beta/2)^m (-\beta/2)^n}{m!n!} z^{m-n}.
$$

---

#### **步骤3：变量替换与级数重组**

令 $ k = m - n $，则 $ m = k + n $，级数可改写为：

$$
\sum_{k=-\infty}^{\infty} \left( \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(\beta/2)^{k+n} (-\beta/2)^n}{(k+n)!n!} \right) z^k.
$$

通过调整求和顺序，内层和式为：

$$
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (\beta/2)^{k+2n}}{(k+n)!n!}.
$$

---

#### **步骤4：与贝塞尔函数的级数表达式对比**

贝塞尔函数的级数定义为：

$$
J_k(\beta) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!(k+n)!} \left( \frac{\beta}{2} \right)^{k+2n}.
$$

对比步骤3中的内层和式，发现其与 $ J_k(\beta) $ 的级数完全一致。因此：

$$
e^{\frac{\beta}{2} \left( z - \frac{1}{z} \right)} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) z^k.
$$

---

#### **步骤5：验证生成函数的物理意义**

1. **对称性**：当 $ z \to -1/z $，生成函数保持不变，对应贝塞尔函数的性质 $ J_{-k}(\beta) = (-1)^k J_k(\beta) $。
2. **特例验证**：

   - 当 $ z = e^{i\theta} $，生成函数退化为：

     $$
     e^{i\beta \sin\theta} = \sum_{k=-\infty}^{\infty} J_k(\beta) e^{ik\theta},
     $$

     这是贝塞尔函数的傅里叶级数展开，与积分定义一致。

---

#### **总结**

生成函数的推导通过以下关键步骤完成：

1. **构造指数形式的生成函数**：利用 $ z $ 和 $ 1/z $ 的对称性生成正负幂次项。
2. **级数展开与重组**：通过双重级数展开和变量替换匹配贝塞尔函数的级数定义。
3. **验证一致性**：对比级数系数与贝塞尔函数的表达式，确认生成函数的正确性。

</br>
